**王志平**（），[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")，[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[镇赉县人](../Page/镇赉县.md "wikilink")；[包头高等师范专科学校中文系毕业](../Page/包头.md "wikilink")。1972年5月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。曾任[中共](../Page/中共.md "wikilink")[呼和浩特](../Page/呼和浩特.md "wikilink")[市委副书记](../Page/市委书记.md "wikilink")，[呼和浩特市](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")[检察院检察长](../Page/检察院.md "wikilink")。2008年2月5日下午，王志平在自己的办公室，遭枪杀身亡，终年54岁。当年的2月15日，[内蒙古自治区民政厅正式决定](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")，追认王志平为“革命烈士”。

## 从政经历

王志平早年曾在[中国二汽安装公司做工人](../Page/东风汽车公司.md "wikilink")；18岁时，加入[中国人民解放军](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，并在第24军212团服役三年。复员后，他被安排到[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")[包头市冶金矿山机械厂工作](../Page/包头市.md "wikilink")。[高考恢复后](../Page/高考.md "wikilink")，1979年王志平考入[包头高等师范专科学校学习](../Page/包头.md "wikilink")；毕业后，他就被分配到[中共](../Page/中共.md "wikilink")[包头市委组织部工作](../Page/包头.md "wikilink")。从而，完成了他个人“工人—士兵—学生—干部”的转变。

此后，王志平一直在[包头市工作](../Page/包头市.md "wikilink")；曾历任[中共](../Page/中共.md "wikilink")[包头市市委组织部青年干部科科长](../Page/包头市.md "wikilink")，[包头市](../Page/包头市.md "wikilink")[国家安全局副局长](../Page/中华人民共和国国家安全部.md "wikilink")，市纪委常委、兼监察局副局长，市政府秘书长等职。1998年9月，王志平离开[包头](../Page/包头.md "wikilink")，出任[呼和浩特市](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")[检察院检察长](../Page/检察院.md "wikilink")；任职期间，他还曾在[最高人民检察院挂职锻炼七个月](../Page/最高人民检察院.md "wikilink")，并任[最高人民检察院侦查监督厅副厅长](../Page/最高人民检察院.md "wikilink")。2001年9月，王志平进入[中共](../Page/中共.md "wikilink")[呼和浩特市委常委领导班子](../Page/呼和浩特.md "wikilink")；三年后，晋升为市委副书记；并曾历任市委秘书长、常务副市长、市纪委书记等职\[1\]。

## 被杀事件

王志平被害前是[中共](../Page/中共.md "wikilink")[呼和浩特市委的专职副书记](../Page/呼和浩特.md "wikilink")，并具体分管政法工作；而开枪行凶的是原[呼和浩特市公安局经济技术开发区分局局长](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")[关六如](../Page/关六如.md "wikilink")，属于王志平的分管的下级。据报道，[关六如的杀人动机](../Page/关六如.md "wikilink")，可能源于买官不成；又或是职务被撤换，而心怀不满，所导致的；但这些说法尚未得到官方证实\[2\]。当时，在王志平办公室的另外一位工作人员，也遭了杀害。而[关六如在杀死两人后](../Page/关六如.md "wikilink")，亦饮弹自尽\[3\]。而关六如欲杀的对象并不限于王志平，其自杀前曾留下遗书及买官送礼列表，涉及当地多名高层官员，这一批呼和浩特的官员事後遭到调查。关六如想枪杀市委书记[韩志然](../Page/韩志然.md "wikilink")、市委副书记李鹤及王志平。\[4\]

## 官方生平

由于王志平被害时，正是2008年[农历新年之际](../Page/农历.md "wikilink")；[呼和浩特市官方是在假期结束之后的](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")2月15日才在正式对外通告这一事件的。而就在案发前三天，即2月2日，王志平刚刚为儿子举行完婚礼。

在官方告文中，对王志平的评价是，“[中国共产党的优秀党员](../Page/中国共产党.md "wikilink")、党的优秀民族干部”；将他的遇害，形容为是“英勇牺牲”、“我们失去了一位好领导、好同志、好战友，使党失去了一位优秀的民族干部，是呼和浩特经济社会发展事业的一大损失”。2月15日，[内蒙古自治区民政厅依据](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")《革命烈士褒扬条例》第三条第四项“‘因执行革命任务遭敌人杀害’可批准为‘革命烈士’”的规定，追认王志平为“革命烈士”\[5\]。
但对于这个评价，在网民中引起强烈质疑，并觉得决定过于草率。很多人提王志平是不是在“执行革命任务”，关六如为什么是“敌人”。
外界传闻当地政府在中央调查组刚进驻当地着手调查时，急于给王志平烈士称号，以及正面评价，是在于先声夺人，保护当地的官僚腐败。

## 参考文献

[Category:中华人民共和国地方政府官员](../Category/中华人民共和国地方政府官员.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国烈士](../Category/中华人民共和国烈士.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国遇刺身亡者](../Category/中华人民共和国遇刺身亡者.md "wikilink")
[Category:镇赉人](../Category/镇赉人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国蒙古族政府官员](../Category/中华人民共和国蒙古族政府官员.md "wikilink")
[Z志平](../Category/王姓.md "wikilink")

1.  [中国共产党呼和浩特市第十届委员会常务委员会委员名单](http://www.nmg.xinhuanet.com/zt/2006-10/24/content_8338932.htm)
     新华网内蒙古频道
2.  [呼和浩特市委副书记王志平被枪杀](http://news.cctv.com/china/20080213/102957.shtml)
    中国中央电视台网站
3.  [呼和浩特市委副书记王志平在办公室遇害](http://news.sina.com.cn/c/2008-02-14/022514934113.shtml)
    新浪网新闻中心
4.  [中纪委照单查高官](http://www.topchinesenews.com/readarticle.aspx?topic_id=1000&msg_id=55353呼和浩特杀人局长留遗嘱)
5.  [呼和浩特市委副书记遇害后被追认烈士](http://news.sina.com.cn/c/2008-02-17/040014953015.shtml)
    新浪网